[轉載] 廢除「警察」之名

我建議今後官方及華人社會應該廢除「警察」一詞，改稱差人，雅稱差役，這是比起香港普選之後調查警察犯罪更為深刻的文化改革。「警察」及其衍生詞，毒害人民之意識，產生心理臣服與法西斯專政，必須廢除。

滿清末年，引入西方的員警制度。當時列強在中國興建鐵路，梁啟超擔心會同時引入員警監視華人。1901年，梁啟超在《滅國新法論》說：「夫員警為統治之要具，昔無今有。寧非慶事？而無如此權委託于外人，假手于頑固政府，施德政則無寸效，挫民氣則有萬能。昔波蘭之境內，俄人員警之力，最周到焉，其福波蘭耶，其禍波蘭耶？又今者俄國本境員警嚴密，為地球冠，俄政府所以防家賊者則良得矣，而全俄之民，呻吟於專制虐政之下，沈九淵而不能複。俄民永梏，而俄政府亦何與立於天地乎？而況乎法制嚴明、主權確定之遠不如俄者也。故以員警力而保全支那，是猶假強盜以利刃而已。」梁啟超在清朝已經警惕警察制度。

認識「警察」真義

「警察」一詞於晚清光緒年間出現，是仿照日文而來；傳統中文詞彙的「警察」有警戒及監察的意思，以及上官巡視鄉土之意，正是「好大的官威」。事實上，此詞最先是神靈監察的意思。唐．玄奘於《大唐西域記．藍摩國》中寫到，某地野象為患，要勞煩鬼神來驅趕：「野象羣行，採花以散，冥力警察，初無間替。」此用法直至清朝。清．金埴《不下帶編》：「一分權勢，一分造孽，非必自造也，代之者眾矣！蓮師棒喝，當路者可不時時警察乎！」

唐代之後，「警察」用於兵力監察，苛刻嚴厲，動輒得咎。《新五代史．史弘肇傳》：「弘肇出兵警察，務行殺戮，罪無大無小皆死。」宋·陸游《南唐書．盧郢傳》：「後主命韓德霸為都城烽火使，警察非常。」

及至宋代，「警察」內在化，此詞用以自我警惕省察。宋．王鞏《甲申雜記》曰：「趙清獻每夜靜焚香於庭，具言自晨興至夕，凡與人言及所奏事，與其所為事，諄諄以告諸天。或問之，則曰：『茍欺其心，則靦於語言，其敢告諸上帝乎？乃所以自警察也。』」明．陳敬宗《題晦庵先生書簡墨跡卷後》曰：「乃知先生雖已造大賢之域，亦有資於警察涵養之功也。」

由傳統詞義可見，「警察」有神靈監察的權威、由軍事管制之嚴厲，更有內心禁制之苛刻。華夏近代的警察國家用「警察」一詞，可謂恰到好處。然而，我們應否放任此詞被繼續亂用？

改稱「差人」更恰當

現代警察的職務，在傳統中文是官差、衙差、差役。衙門坐堂的是衙差、衙吏，出外捉賊的是巡捕、捕頭、捕快。直至上世紀八十年代，香港人仍然稱呼警察為差人、差佬、差婆，便衣警察稱為雜差，而警署、警局稱為差館。官差有悠長歷史，故此尊稱是差大哥，鄙稱是差仔。

現代用語中的「警察」是個新詞，並無發展出尊稱或鄙稱，皆因屬來自日文的借詞，故此無法在中文靈活發展。香港今日稱呼的「黑警」是密警的意思，是掩蓋身份而權宜行事的秘密警察之意，並非鄙稱。由於「警察」這個中文詞賦予執法者太高的榮譽和權力暗示，又警又察，容易濫用權力，故此我認為中文應該從此放棄「警察」一詞；香港普選自治或香港建國之後，官府應放棄此詞，警察稱為差役，俗稱差人。正如現代的官署人員要稱為公僕（civil servant），policeman／-woman就該稱為差役。

以社會語言學而言，警察在香港上世紀七十年代反貪污及建立現代有效管治之後，透過影視娛樂建立其正當形象，往後香港市民放棄傳統的「差人」一詞，改用新中文的「警察」。從「警察」衍生出神秘的、謎一樣的、難以觸摸的（enigmatic）各種新詞彙：警權、警例、警校、監警會、襲警、辱警、撐警、休班警......彷彿「警」字如同上帝的邏各斯（logos）一樣，衍生出各種詞彙來圍繞它，令它更有神威。這是英國殖民地時代強調lawandorder（法紀）而不強調democracy，故此將警察enigmatise（神化）的結果，令我們心生敬畏。我認為從今之後，我們放棄「襲警」之類的詞，改稱襲擊差人；警例則稱為差役規例。

香港人如果繼續接受「警察」這個詞，就接受警察的警告和監察，查你身份證、剝你衫褲、影你相、做你的社會信用監察。香港民主之後，我認為必須廢除「警察」一詞，改用差役、差人代替，警署復稱差館，警務處改稱差役處。將來如果我在香港執政或從事研究工作，會從文化上整理香港的傳統，梳理出一個合乎華夏典雅與現代開放的香港。

點解冇人講？11.2政府武力鎮壓民主派選舉集會

（credit）此文作者：陳雲

原文載於

死黑警從來無認真關心過香港人條命
講緊被死亡個案，佢仲係度冷笑、當笑話

啱既，不過兩個都係太文雅。

廣東話入字用差佬順口啲，激動時可以加個死字响前面

直接叫黑警啦
第時教小朋友都要咁教佢地
教佢地唔好同黑警d小朋友玩 要杯葛依d人

唔好叫呀sir，sir乜撚？